Antes de realizar una implementación de un sistema de búsqueda de información es necesario definir métricas de evaluación. Las métricas de evaluación van a permitir comparar cuantitativamente los diferentes sistemas e implementaciones. A lo largo de este documento se usarán siete métricas diferentes: precisión, precisión en K, recall en K, precisión-promedio, MAP, DCG y NDCG. A lo largo de esta sección se introducen las métricas, su interpretación y la metodología usada para su cálculo. 

\subsection{Precisión}
La precisión es una métrica que permite evaluar qué porcentaje del resultado de una consulta es relevante para la búsqueda. Teniendo en cuenta que en el problema de la búsqueda de información retorna conjuntos de elementos discretos, la precisión ($P$) se puede definir como se presenta en la ecuación (\ref{eq:precision}). En dicha ecuación se evalúa la cardinalidad de la intersección del conjunto de elementos retornados por el sistema de búsqueda de información y el conjunto de los documentos que efectivamente son relevantes a la búsqueda. Este valor es normalizado a partir de la cardinalidad del conjunto de documentos retornados.

\begin{equation}
    P = \frac{|RET \cap REL|}{|RET|}
    \label{eq:precision}
\end{equation}

\subsection{Precisión en K}
Una alternativa de la precisión es evaluarla sobre un subconjunto de los documentos relevantes y los documentos recuperados. Al aplicar esta métrica lo que se hace es evaluar la precisión considerando una cantidad determinada de documentos. La cantidad de documentos suele ser denominada con la letra $K$. Esta métrica suele ser usada en conjuntos de datos donde no es factible conocer el conjunto de documentos relevantes en su totalidad. La ecuación \ref{eq:precisionatk} presenta cómo se calcula esta métrica.

\begin{equation}
    P@K = \frac{|RET \cap REL|}{K}
    \label{eq:precisionatk}
\end{equation}

\subsection{Recall en K}
El recall es una métrica complementaria a la precisión en la cual se calcula el porcentaje de documentos recuperados que son relevantes en relación a los documentos relevantes. De forma similar a la precisión en K, es posible definir un recall sobre un subconjunto de elementos cuya cardinalidad se denomina igualmente con la letra $K$. No obstante, para el cálculo de esta métrica adicionalmente se tiene en cuenta el número total de documentos relevantes. Es decir, sobre el conjunto de documentos recuperados se extrae un subconjunto con $K$ elementos y sobre dicho subconjunto se evalúa qué porcentaje es relevante en relación al número total de elementos relevantes.

\begin{equation}
    R@K = \frac{|RET@K \cup REL|}{|REL|}
    \label{eq:recallatk}
\end{equation}

\subsection{Precisión-Promedio}
Esta métrica combina la precisión y el recall para una búsqueda de información clasificada por orden. En esta métrica se calcula el promedio de la precisión sobre los documentos recuperados que son relevantes a la búsqueda. Esto permite obtener una noción de qué tan bien clasificados están los documentos recuperados por el sistema de búsqueda de información. Para calcular la precisión-promedio se realizan los siguientes pasos:

\begin{enumerate}
    \item Se itera sobre cada documento recuperado del conjunto correspondiente.
    \item Si el documento del rango $K$ es relevante a la búsqueda, es decir, cuando el recall en ese rango aumenta, se calcula la precisión en dicho $K$.
    \item Una vez se han evaluado todos los documentos relevantes, lo cual implica un recall del $100\%$ se promedian las precisiones.
\end{enumerate}

\subsection{MAP}
La media de precisión promedio (MAP, \textit{Mean Average Precision}) es una métrica que permite evaluar el sistema como un global. En otras palabras, mientras que la precisión promedio es una métrica para una búsqueda en particular, la MAP es una métrica para un conjunto de búsquedas. El proceso para calcular esta MAP consiste en calcular la precisión-promedio para varias búsquedas y luego calcular su media aritmética.

\subsection{DCG}
La ganancia descontada acumulada (DCG, \textit{Discounted Cumulative Gain}) es una métrica que permite evaluar búsquedas de documentos relevantes que son clasificados y categorizados según su relevancia. Esta métrica permite evaluar que los $K$ documentos mejor clasificados son recuperados le sean útiles al usuario que lleva a cabo la búsqueda. La ecuación (\ref{}) presenta la expresión matemática para calcular esta métrica.

\begin{equation}
    DCG@K = \sum_{i=1}^{K} \frac{REL_{i}}{log_{2}(max(i, 2))}
\end{equation}

\subsection{NDCG}
Es una variación de la DCG en la cuál se normaliza el valor sobre el mejor ordenamiento posible de una búsqueda en particular. En otras palabras, esta métrica resulta del cociente entre el DCG calculado en un rango $K$ y el DCG del mejor ordenamiento para dicho rango $K$. Para obtener el mejor ordenamiento es necesario organizar los documentos según su relevancia de mayor a menor.
